\chapter{Instrucciones para compilar y ejecutar el proyecto}\label{ap:instruccionesCompilarYejecutar}

\section{Instalación}
	A continuación se describe la instalación de los elementos básicos para poder ejecutar el proyecto máquinas basadas en Debian.
 
\begin{itemize}
	\item Instalación del \emph{Java 8}

\begin{lstlisting}[style=bash]
$ sudo apt-get install openjdk-8-jdk
\end{lstlisting}
	
	\item Instalación de \emph{Apache Maven 3}
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ sudo apt-get install maven	
\end{lstlisting}	
	\item Instalación de \emph{MariaDB}
%http://idroot.net/linux/install-mariadb-ubuntu-16-04/
%http://askubuntu.com/questions/705458/ubuntu-15-10-mysql-error-1524-unix-socket

\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ sudo apt-get install software-properties-common
$ sudo apt-key adv --recv-keys --keyserver hkp://keyserver.ubuntu.com:80 0xF1656F24C74CD1D8
$ sudo add-apt-repository 'deb [arch=amd64,i386,ppc64el] http://tedeco.fi.upm.es/mirror/mariadb/repo/10.1/ubuntu xenial main'
$ sudo apt update
$ sudo apt-get install mariadb-server
$ sudo apt-get install mariadb-client
\end{lstlisting}	

	\item Instalación de \emph{elasticsearch}
\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ wget https://download.elastic.co/elasticsearch/release/org/elasticsearch/distribution/deb/elasticsearch/2.4.0/elasticsearch-2.4.0.deb
$ sudo dpkg -i elasticsearch-2.4.0.deb
$ sudo systemctl enable elasticsearch.service
\end{lstlisting}	

\end{itemize}

\section{Configuración de los parámetros}

	En los archivos \emph{application-dev.yml} y \emph{application-prod.yml} se encuentra los parámetros de configuración para el modo de desarrollo y de producción respectivamente. En el archivo \emph{application.yml} se encuentra la configuración que es común para ambos modos. Todos estos archivos están alojados en \emph{src/main/resources/config}.
	
	Los parámetros de configuración que son más sensibles a tener cambios entre desarrolladores se han establecido para ser leídos de variables de entorno. En la tabla \ref{tab:apA:parameters} se detallan cuales son.
	
\begin{table}[t]
\centering
	\begin{tabular}{|l|p{6cm}|} \hline
	{\sf \bfseries Parámetro} & {\sf \bfseries Descripción} \\ \hline
\hline 
	\multicolumn{2}{|c|}{ CPD} \\ \hline
\hline
	ENERGLIA\_SSH\_CONFIG\_SHAREDKEY & Parte común de la contraseña que se usa para cifrar las claves privadas \\ \hline
\hline 
	\multicolumn{2}{|c|}{BD para producción} \\ \hline
\hline 
	ENERGLIA\_DB\_DNSNAME  & Dirección donde se encuentra alojada la BD\\ \hline
	ENERGLIA\_DB\_PORT  & Número de puerto de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DB\_NAME  & Nombre de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DB\_USERNAME  & Usuario de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DB\_PASSWORD  & Contraseña de la BD \\ \hline
\hline 
	\multicolumn{2}{|c|}{ BD para desarrollo} \\ \hline
\hline 
	ENERGLIA\_DBTEST\_DNSNAME & Dirección donde se encuentra alojada la BD\\ \hline
	ENERGLIA\_DBTEST\_PORT & Número de puerto de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DBTEST\_NAME & Nombre de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DBTEST\_USERNAME & Usuario de la BD \\ \hline
	ENERGLIA\_DBTEST\_PASSWORD & Contraseña de la BD \\ \hline
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\emph{elasticsearch}} \\ \hline
\hline
	ENERGLIA\_ELASTICSEARCH\_CLUSTER\_NAME  & Nombre del cluster de elasticsearch \\ \hline
	ENERGLIA\_ELASTICSEARCH\_CLUSTER\_NODES & IPs y puertos de los nodos de elasticsearch \\ \hline
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{Correo electrónico} \\ \hline
\hline
	ENERGLIA\_MAIL\_HOST  & Servidor de correo \\ \hline
	ENERGLIA\_MAIL\_PORT  & Puerto donde se encuentra el servidor de correo \\ \hline
	ENERGLIA\_MAIL\_USER  & Usuario de la cuenta de correo\\ \hline
	ENERGLIA\_MAIL\_PASS  & Contraseña de la cuenta de correo \\ \hline
	ENERGLIA\_MAIL\_PROTOCOL  &  Protocolo que usa el servidor de correo \\ \hline
	ENERGLIA\_MAIL\_TRUST  &  Nombre de dominio para comprobación del servicio \\ \hline
\hline

	\end{tabular}
	\caption{Parámetros de la aplicación configurables mediante variables de entorno.}
	\label{tab:apA:parameters}
\end{table}	
	
\section{Configuración de la BD}\label{ap:configureDB}

	Ahora se procede a configurar la BD. Lo primero es crear las bases de datos. En este caso haremos que la base de datos para desarrollo sea \emph{energliadev} y la de producción \emph{energliaprod} y les damos acceso mediante un usuario:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ mysqladmin -u root create energliadev
$ mysqladmin -u root create energliaprod
$ mysql -u root
\end{lstlisting}	

	
\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[] >  GRANT ALL PRIVILEGES ON energliadev.*  TO 'udev'@'localhost'  IDENTIFIED BY 'pdev';
MariaDB[] >  GRANT ALL PRIVILEGES ON energliaprod.* TO 'uprod'@'localhost' IDENTIFIED BY 'pprod';
\end{lstlisting}	
	
\subsection{Replicación}
%http://msutic.blogspot.com.es/2015/02/mariadbmysql-master-master-replication.html

	En esta sección vamos a explicar como configurar \emph{MariaDB} para poder tener la BD replicada. La topología que se va a enseñar es \emph{master-master}\cite{mariaDbHighPerformance}. En la figura \ref{fig:apA:replication} se muestra el concepto de esta topología.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{appendices/figures/replication.pdf}
	\caption{Replicación \emph{master-master} en \emph{MariaDB}.}
	\label{fig:apA:replication}
\end{figure}

	Para eso empezar con la replicación debemos tener dos máquinas donde alojar los servidores de BD. Para ello vamos a suponer que ya están creados en ambas servidores los usuarios y las BD. Para entender la configuración que hay que seguir en cada paso vamos a diferenciar los servidores por \emph{master1} y \emph{master2} y vamos a suponer que la IPs son \emph{10.0.2.11} y \emph{10.0.2.22} para \emph{master1} y \emph{master2} respectivamente.
	
	El primer paso es para el servidor en ambas máquinas.
\begin{lstlisting}[style=bash]	
sudo service mysql stop
\end{lstlisting}		
	
	En \emph{master1} vamos a poner los siguientes parámetros en el fichero de configuración de \emph{MariaDB} que por defecto está en \emph{/etc/mysql/my.cnf}:
	
\begin{lstlisting}[style=file]
bind-address = 10.0.2.11
server-id = 1
report-host = master1
log_bin = /var/log/mysql/mariadb-bin
log_bin_index = /var/log/mysql/mariadb-bin.index
relay_log = /var/log/mysql/relay-bin
relay_log_index = /var/log/mysql/relay-bin.index
replicate-do-db = energliaprod
\end{lstlisting}	

	Arrancamos el servidor y nos conectamos como \emph{root}:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]	
master1$ sudo service mysql start
master1$ mysql -u root -p
\end{lstlisting}	

	Le tenemos que conceder el permiso para la replicación:

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master1] > grant replication slave on *.* to 'uprod'@'%';
\end{lstlisting}	

	El ultimo paso es comprobar la información sobre los archivos de log para empezar la replicación de un nodo a otro

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master1] > show master status;
+--------------------+----------+--------------+------------------+
| File               | Position | Binlog_Do_DB | Binlog_Ignore_DB |
+--------------------+----------+--------------+------------------+
| mariadb-bin.000009 |      634 |              |                  |
+--------------------+----------+--------------+------------------+
\end{lstlisting}		

	Y en \emph{master2} ponemos ponemos los siguientes parámetros en el fichero de configuración de \emph{MariaDB}:
	
\begin{lstlisting}[style=file]
bind-address = 10.0.2.22
server-id = 2
report-host = master2
log_bin = /var/log/mysql/mariadb-bin
log_bin_index = /var/log/mysql/mariadb-bin.index
relay_log = /var/log/mysql/relay-bin
relay_log_index = /var/log/mysql/relay-bin.index
replicate-do-db = energliaprod
\end{lstlisting}	

	Arrancamos el servidor y nos conectamos como \emph{root}:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]	
master2$ sudo service mysql start
master2$ mysql -u root -p
\end{lstlisting}	

	Y le concedemos el permiso de replicación:

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master2] > grant replication slave on *.* to 'uprod'@'%';
\end{lstlisting}	

	El ultimo paso es comprobar la información sobre los archivos de log para empezar la replicación de un nodo a otro

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master2] > show master status;
+--------------------+----------+--------------+------------------+
| File               | Position | Binlog_Do_DB | Binlog_Ignore_DB |
+--------------------+----------+--------------+------------------+
| mariadb-bin.000009 |      759 |              |                  |
+--------------------+----------+--------------+------------------+
\end{lstlisting}		

	Ahora empezamos la replicación desde \emph{master2} al nodo \emph{master1}:
\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master1] > STOP SLAVE;
MariaDB[master1] > CHANGE MASTER TO MASTER_HOST='10.0.2.22', MASTER_USER='uprod', MASTER_PASSWORD='pprod', MASTER_LOG_FILE='mariadb-bin.000009', MASTER_LOG_POS=759;
MariaDB[master1] > START SLAVE;
\end{lstlisting}	

	Y hacemos lo mismo con el otro servidor:
\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master2] > STOP SLAVE;
MariaDB[master2] > CHANGE MASTER TO MASTER_HOST='10.0.2.11', MASTER_USER='uprod', MASTER_PASSWORD='pprod', MASTER_LOG_FILE='mariadb-bin.000009', MASTER_LOG_POS=634;
MariaDB[master2] > START SLAVE;
\end{lstlisting}	

	Ahora ya tenemos la base de datos replicada. Lo que sucede es que puede haber algún conflicto al momento de las insercciones con las columnas autoincrementadas. Para eso hacemos que uno de los servidores asigne los números pares y el otro los números impares.

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master1] > set auto_increment_incremet=2;
MariaDB[master1] > set auto_increment_offset=1;
\end{lstlisting}	

\begin{lstlisting}[style=sql]	
MariaDB[master2] > set auto_increment_incremet=2;
MariaDB[master2] > set auto_increment_offset=2;
\end{lstlisting}	

\subsection{Balanceador de carga}

	Ahora que tenemos dos nodos para la BD el siguiente paso lógico sería instalar un balanceador de carga para que las consultas no vayan sólo a un nodo. Para ello vamos a usar \emph{HAProxy} que es un balanceador para peticiones TCP y HTTP\cite{haproxy}.
	
	El primer paso es instalar el balanceador y supondremos que está alojado en la IP \emph{10.0.2.5}.
\begin{lstlisting}[style=bash]	
balancer$ sudo apt-get install haproxy
\end{lstlisting}	

	A continuación debemos modificar el fichero \emph{/etc/default/haproxy} y establecer el valor \emph{ENABLED} a 1.
	
\begin{lstlisting}[style=file]
ENABLED=1
\end{lstlisting}	

	Por último añadimos las siguientes líneas al final del archivo \emph{/etc/haproxy/haproxy.cfg} para indicar que balance el tráfico \emph{TCP} del puerto 3306 a los nodos de BD.
	
\begin{lstlisting}[style=file]
listen mysql-cluster
bind 0.0.0.0:3306
mode tcp
option mysql-check user uprod
balance roundrobin
server mariadb1 10.0.2.11:3306 check
server mariadb2 10.0.2.22:3306 check
\end{lstlisting}	

	Ahora ya podemos hacer las peticiones de BD al nodo \emph{10.0.2.5}, que es donde está el balanceador, y las peticiones se repartirán entre los nodos de BD.

%\subsection{Backup}
%% https://www.percona.com/doc/percona-xtrabackup/2.2/installation/apt_repo.html
%
%
%\subsubsection{Instalación de \emph{XtraBackup}}
%	\emph{MariaDB} tiene un comando específico para poder realizar las copias de seguridad llamado \emph{mysqldump}. El problema de ese comando es que no está pensado para hacer copias en caliente. Para poder utilizar las copias en caliente procederemos a instalar \emph{Percona XtraBackup}.
%
%\begin{lstlisting}	
%$ wget https://repo.percona.com/apt/percona-release_0.1-3.$(lsb_release -sc)_all.deb
%$ sudo dpkg -i percona-release_0.1-3.$(lsb_release -sc)_all.deb
%$ sudo apt-get update
%$ sudo apt-get install percona-xtrabackup-22
%\end{lstlisting}	
%
%\subsubsection{Realización del backup}
%	Una vez instalado podremos empezar a realizar el \emph{backup} sobre cualquiera de los servidores de BD.
%	
%\emph{XtraBackup} necesita un usuario de \emph{MariaDB} para crear los \emph{backups} así que procedemos a crear uno.
%
%\begin{lstlisting}	
%$ mysql -u root -p
%\end{lstlisting}	
%
%\begin{lstlisting}	
%MariaDB[] > mysql -u root -p
%MariaDB[] > grant reload, lock tables, replication client on *.* to 'bkpuser'@'%' identified by 'bkppass';
%MariaDB[] > flush privileges;
%\end{lstlisting}	
%
%	Para no usar el usuario \emph{root} en el sistema vamos a realizar algunas operaciones para asegurarnos de que \emph{XtraBackup} se puede ejecutar apropiadamente.
%	
%	Añadimos el usuario a un grupo \emph{mysql}.
%\begin{lstlisting}	
%$ sudo gpasswd -a `whoami` mysql
%\end{lstlisting}	
%
%	Ahora creamos un directorio donde se almacenarán los \emph{backups} que creará \emph{XtraDB}.
%\begin{lstlisting}	
%$ sudo mkdir -p /data/backups
%$ sudo chown -R `whoami`: /data
%\end{lstlisting}	
%
%	Por defecto los archivos de datos son almacenados en \emph{/var/lib/mysql}. Por defecto, el acceso a ese directorio está restringido al usuario \emph{mysql}. \emph{XtraBackup} requiere acceso a ese directorio para crear los \emph{backups} así que le daremos permisos a nuestro usuario.
%
%\begin{lstlisting}	
%$ sudo chown -R mysql: /var/lib/mysql
%$ sudo find /var/lib/mysql -type d -exec chmod 775 "{}" \;
%\end{lstlisting}	
%
%	Ahora está todo listo para empezar a realizar los \emph{backups}. Para hacerlo mientras \emph{MariaDB} se está ejecutando vamos a usar el comando \emph{innobackupex}.
%	
%\begin{lstlisting}	
%MariaDB[] > innobackupex --user=bkpuser --password=bkppass /data/backups
%\end{lstlisting}		
%	
%\subsubsection{Restaurando un backup}

\section{Configuración de \emph{elasticsearch}}
%https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-install-and-configure-elasticsearch-on-ubuntu-16-04
	Ahora se procede a configurar el nodo para \emph{elasticsearch}. Para ello añadimos la siguiente configuración en el archivo alojado en \emph{/etc/elasticsearch/elasticsearch.yml}:
	
\begin{lstlisting}[style=file]
cluster.name: elasticsearch_cluster
node.name: "elasticsearch node 1"
node.master: true
node.data: true
path.data: /var/lib/elasticsearch
index.number_of_shards: 1
index.number_of_replicas: 0
\end{lstlisting}	

\section{Balanceador de carga en el backend}

	Puede ser que un único servidor web para el backend no sea suficiente si la aplicación web tiene demasiados usuarios. Una de las opciones que tenemos es usar un balanceador de carga para que las consultas se repartan entre diferentes nodos. Para ello volvemos a usar \emph{HAProxy} que un balanceador para peticiones TCP y HTTP\cite{haproxy}.
	
	El primer paso es instalar el balanceador y supondremos que está alojado en la IP \emph{10.0.2.3}.
\begin{lstlisting}[style=bash]	
balancer$ sudo apt-get install haproxy
\end{lstlisting}	

	A continuación debemos modificar el fichero \emph{/etc/default/haproxy} y establecer el valor \emph{ENABLED} a 1.
	
\begin{lstlisting}[style=file]
ENABLED=1
\end{lstlisting}	

	Supongamos que ahora tenemos el backend en tres nodos \emph{webserver01}, \emph{webserver02} y \emph{webserver03} que tienen asociadas las IPs \emph{10.0.2.101}, \emph{10.0.2.102} y \emph{10.0.2.103} respectivamente. El último paso que tenemos que hacer es decirle al balanceador a donde repartir las peticiones. Para ello añadimos las siguientes líneas al final del archivo \emph{/etc/haproxy/haproxy.cfg} para indicar que balance el tráfico \emph{HTTP}.
	
\begin{lstlisting}[style=file]
frontend http_frontend
	bind *:80
	mode http
	default_backend webserver
	
backend webserver
	mode http
	balance roundrobin
	server webserver01 10.0.2.101:80 check
	server webserver02 10.0.2.102:80 check
	server webserver03 10.0.2.103:80 check
\end{lstlisting}	

	Ahora ya podemos hacer las peticiones de BD al nodo \emph{10.0.2.5}, que es donde está el balanceador, y las peticiones se repartirán entre los nodos de BD.


\section{Ejecutar la aplicación}

	Para poder ejecutar la aplicación con el modo en producción basta con ejecutar los siguientes comandos:
\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ mvn -Pprod package
$ ./`find . -name "energlia*war"` --spring.profiles.active=prod
\end{lstlisting}	

	Cabe destacar que la aplicación está contenida en un \emph{war} con lo que se podría incluir sin ningún problema en servidores de aplicaciones como podría ser \emph{Apache TomEE}, \emph{GlassFish} o \emph{WildFly} entre otros\cite{tomee,glassfish,wildfly}.





	
	